\task {
    \newtaskref{diffeqs}
} {
    Решить задачу Коши: $\ \ (y')^2+(y'-y)e^x=y^2,\quad y(0)=-\frac12$
} {
    Перенесем $y^2$ в левую часть уравнения. Раскроем скобки и перегруппируем: $$ (y') 2 + exy'-y (ex + y) = 0$$
    
    Заметим, что полученное уравнение является квадратным отностительно $y'$. Разложим выражение слева на множители:
        $$ (y'+e^x+y)(y'-y) = 0$$
    
    Таким образом, уравнение распадается на совокупность двух ДУ:
        $$\left[ \begin{gathered}
            y'+e^x+y = 0  \\
            y'-y = 0 \hfill
        \end{gathered} \right.
        \quad  \Leftrightarrow \quad
        \left[ \begin{gathered}
            y'+y = -e^x \qquad(1)  \\
            y'-y = 0\ \ \ \ \qquad(2) \hfill
        \end{gathered} \right.$$
    
    ДУ $(1)$ представляет собой ЛНДУ $1^{\underline{\text{го}}}$ порядка с правой частью вида $P_n(x)e^{kx}$. Решим его:
    \begin{align*}
        & \lambda+1 = 0 \  \Rightarrow \ \lambda = -1 \ \text{ --   решение характеристического уравнения}\\
        & y = C_1 e^{-x} + Ae^x, \ \ \text{где $Ae^x$ -- частное решение, соответствующее правой части ЛНДУ} \\[2mm]
        & \lr{Ae^x}'+Ae^x=-e^x \ \Rightarrow \ A = -\frac12 \\[2mm]
        & y = C_1 e^{-x} -\frac12 e^x \ \text{ -- общее решение ДУ $(1)$}
    \end{align*}
    
    Решение ДУ $(2)$ не представляется сложным, поэтому запишем сразу его общее решение: ${y = C_2e^x}$\\
    
    Подставим $y(0)=-\frac12$. Имеем:
        $$\left[ \begin{gathered}
            y = C_1 e^{-x} -\frac12 e^x  \\
            y = C_2e^x \hfill
        \end{gathered} \right.
        \quad \Rightarrow \quad
        \left[ \begin{gathered}
            -\frac12 = C_1 -\frac12  \\
            -\frac12 = C_2 \hfill
        \end{gathered} \right.
        \quad \Leftrightarrow \quad
        \left[ \begin{gathered}
            C_1 = 0  \\
            C_2 = -\frac12 \hfill
        \end{gathered} \right.
        \quad \Rightarrow \quad y = -\frac12 e^x$$
    
    Тогда решением нашей задачи будет единственная функция $y=-\frac12 e^x$.
} {
    $y=-\frac12 e^x$
}