\task {
    \newtaskref{diffeqs}
} {
    Решить дифференциальное уравнение: $y'+y''+y'''+...=x, \quad y(0)=0$
} {
    Имеем наше уравнение. Продифференцируем его:
    \begin{align*}
        & y'+y''+y'''+...=x  \\
        & y''+y'''+y^{(4)}+...=1
    \end{align*}
    
    Вычтем из первого уравнения второе:
    \begin{align*}
        & y'+(y''-y'')+(y'''-y''')+...=x - 1  \\
        & y' = x-1
    \end{align*}
    
    Решим последнее уравнение:
        $$y' = x-1 \ \Leftrightarrow \ y =\int (x-1)dx = \frac{x^2}2-x+C$$
    
    Подставим начальное условие $y(0)=0$:
        $$0 = \frac{0^2}2 - 0 + C \ \Leftrightarrow \ C = 0$$
    
    Итого, решением исходного уравнения будет функция $y= \frac{x^2}2-x$.
} {
    $y= \frac{x^2}2-x$
}