\task {
    \newtaskref{diffeqs}
}{
    Найти общее решение дифференциального уравнения: $y = xy' + x^2y'', \ x>0$
}{
    \indent\subparagraph{Способ 1.}
    Перепишем наше дифференциальное уравнение в виде: $x^2y'' + xy' - y = 0$. Видно, что мы имеем дело с ЛОДУ $2^ \text{\underline{го}}$ порядка.\\
    
    Его решение представляется в виде: $y = C_1y_1(x) + C_2y_2(x)$, где $C_1, C_2$ -- произвольные константы, а $y_1(x)$ и $y_2(x)$ -- две линейно-независимые функции, которые являются частными решениями ЛОДУ.\\
    
    Найдем их с помощью метода подбора. Заметим, что функции $y = x$ и $ y = \frac1x$ являются частными решениями этого Д.У. Действительно:\\
    \begin{align*}
        (y = x)&& x^2  \cdot x'' + x \cdot x' - x = 0 + x - x = 0\\
        \lr{y = \frac1x} && x^2 \cdot \lr{\frac1x}'' + x \cdot \lr{\frac1x}' - \frac1x = \frac2x - \frac1x - \frac1x = 0  
    \end{align*}
    
    Также заметим, что две эти функции линейно-независимы. И вправду $\displaystyle \frac{x}{\frac1x} = x^2 \neq \text{const}.$\\
    
    Стало быть, эти две функции образуют фундаментальную систему решений нашего ЛОДУ. Тогда общее решение этого Д.У. запишется  в виде:
        $$y = C_1x + \frac{C_2}x$$

    \indent\subparagraph{Способ 2.}
        Это дифференциальное уравнение Эйлера, сделаем замену $x = e^t$, соответственно получим $\displaystyle y'_x = y'_t \cdot t'_x = y'_t \cdot \frac1{x'_t} = y'_t \cdot e^{-t}$ и $ y''_{xx} = \lr{y'_x}'_x = \lr{y'_t \cdot t'_x}'_x = y''_{tt} \lr{t'_x}^2 + y'_t \cdot t''_{xx} = e^{-2t} \cdot \lr{y''_{tt} - y'_t} $.
        
        Тогда наше уравнение примет вид:
            $$y''(t) - y'(t) + y'(t) - y = 0$$
            $$y''(t) - y = 0$$
        Это ЛОДУ $2^{\underline{\text{го}}}$ порядка. Составим характеристическое уравнение: $\lambda^2 - 1 = 0$. Его корнями будут $\lambda_{1,2} = \pm 1$. Запишем общее решение, сделав обратную замену:
            $$y(t) = C_1e^t + C_2e^{-t}$$
            $$y(x) = C_1x + \frac{C_2}{x}$$
} {
    $\displaystyle y = C_1x + \frac{C_2}x$
}